中西環負責人首度隔空交火

中西環負責人首度隔空交火
（資深傳媒人 潘小濤） - 潘小濤

論壇

王志民指「中環西環行埋一齊幾好」，是他與林鄭月娥的共同心聲。資料圖片

中聯辦主任王志民上周日在公開活動時表示「中環西環行埋一齊幾好」，並指這是他與林鄭月娥的共同心聲，日後「一定會越多行埋一齊，有更多成果畀大家睇」。此言一出，惹來各界質疑中聯辦違反《基本法》，進一步坐實「西環治港」之說。

請注意，王志民是用廣東話發言，是早有準備及經過深思熟慮的演講，絕非湯家驊所講北方語言與我們不同，而且中共官員公開發言一向謹小慎微，在中共官場打滾多年的王志民，豈會犯這種低級錯誤？更奇怪的是，中西環秘密「行埋」多年，在梁振英任內更是合作無間，何解王志民突然捅破這層紙窗戶？

廣東話的「行埋」，有行房、敦倫之意。王志民當然不是說要跟林鄭這樣「行埋」，而是攜手合作，為港人做事。王曝光這段「地下關係」，無非要昭告天下：林鄭領導的中環已是我的人！這也是向林鄭施壓的手段，逼她向西環交出部份權力。這是兩人甚至中西環負責人首度因爭權而「隔空交火」。

顯然，西環已失去等待林鄭主動「投懷送抱」的耐性。林鄭雖被稱為梁振英2.0，但跟梁振英最大分別就是對建制派有很強凝聚力；她能極速上位主要得益於董建華推薦，其執行能力也獲得習近平肯定「實現良好開局，得到廣泛認同」，而非像梁振英般，無論當選還是管治都要依賴西環。有了這些政治資本，林鄭就有「底氣」多了。

兩天後，林鄭出席行會前主動澄清與西環關係，她先說「中聯辦的職能是幫手做聯繫工作」，特區政府與中聯辦關係建基於促進香港與內地交流，兩者都一定恪守一國兩制原則，「屬於特區高度自治嘅事務，係由特區政府負責同處理，中聯辦並唔會干預」。這番話清楚界定雙方角色，不就是委婉地拒絕與王志民「行埋」嗎？

林鄭早就講明自己的事自己辦。以前被問及會否求助西環向立法會拉票時，她已說「所有游說工作、同議員解釋工作，都係由我本人同我嘅團隊去做」。林鄭上台後，也很少傳出特區政府向「西環」乞票求援的尷尬事，即使鄭若驊僭建風波越鬧越大，林鄭四面楚歌之時，西環也是袖手旁觀，否則建制派早就被動員起來護鄭了。

王志民被架空有危機感

事實上，鄭若驊被揭僭建後，「瞓身護駕」的僅得湯家驊、史美倫等部份行會成員、大律師公會前主席譚允芝、將卸任全國人大常委范徐麗泰，而民建聯、經民聯等「西環黨」要麼保持沉默，要麼撐鄭時有所保留，說鄭若驊有錯卻罪不至死（辭職）。最可圈可點的是「西環契仔」謝偉俊直言「我哋好難幫拖」。若西環下令護航，他們還可如此率真？這也間接說明中西環的緊張關係吧。
林鄭的強勢還表現在人事安排上。林鄭團隊幾乎沒有西環人馬，就連西環極力推薦的蔡若蓮也只能擔任教育局副局長。至於律政司司長的任命，除要求袁國強續任半年以爭取時間揀卒，她最後還力拒各方壓力，一錘定音揀定鄭若驊，想跟她行埋的西環，不可能沒向她舉薦人選吧。很顯然，再被林鄭彈回頭而已。

正因為林鄭以一國兩制作擋箭牌，堅拒讓出治港主導權，王志民才「被迫」公開這段行埋多年的秘密關係。王志民也有危機感，上任幾個月卻一直被林鄭「架空」，無法主導香港政局。拿了那麼多資源、養了那麼多副主任的中聯辦，還有存在價值嗎？再這樣下去，王志民如何跟北京的港澳辦主任張曉明爭權爭資源呢？他的焦急焦慮，不就是公開中環、西環要多「行埋」的根本原因嗎？

潘小濤
資深傳媒人

即係777係人?

你兩個耆英行埋無人想睇lor

2個都唔係人
2個都係阿爺底下爭香港控制權G
小明走左 袁國強走埋 基本上有力控制政府的人士已經少左